\chapter{Introducción}

El objetivo de este proyecto es evitar que un sistema \textit{blockchain} sea vulnerable a futuros ataques cuánticos. Para ello se ha implementado un algoritmo criptográfico resistente a ordenadores cuánticos, denominado UOV, para la firma de documentos, y posteriormente integrarlo en la \textit{blockchain} ARK.

\section{Motivación y contexto del proyecto}
\label{sec:intro:motivacion} %Esto se pone si queremos hacer referencia a esta sección

%En esta parte es importante clarificar las siguientes preguntas: 
%\begin{enumerate}
%\item ¿Cuál es el problema que pretendemos resolver con este proyecto? Debemos introducir un poco el contexto en el que aparece y describir bien en qué consiste dicho problema. 
%\item ¿Por qué es importante dicho problema? Hay que tratar de aportar datos y argumentos para indicar que el problema descrito es relevante en el contexto actual. 
%\end{enumerate}


La tecnología ha transformado a la sociedad en una sociedad digitalizada, donde actualmente, la tecnología forma una parte importante de nuestro día a día. En el proceso de digitalización de la sociedad podemos distinguir las siguiente fases \cite{fases-digitalizacion}.

La primera fase, sería antes de la década de los 90, donde la novedad erán los datos digitales, además de encontrar en las tecnologías digitales nuevas formas de trabajo y nuevas formas de hacer negocios.

La segunda fase, la podemos situar entre 1990 y 2000, se fomentaban las plataforma y comunicación digitales. El objetivo de esta fase en relación con las empresas era conectar con los clientes de forma digital.

La tercera fase, corresponde de 2000 al 2010, se busca aumentar la eficiencia digital y comercializar el uso de las tecnologías. Surgieron las primeras redes sociales, como \textit{Skype} o \textit{tuenti}.  

La última fase, comienza después de 2010, se pretende integrar la tecnología en en nuestras vidas. Así es pues pasamos la mayor parte del día conectados a Internet y es casi impensable vivir separados de nuestros \textit{Smartphones}. Lo usamos para todo tipo de cosas, por ejemplo, para mirar el pronóstico tiempo, ver el calendario, comprobar el correo, hacer la compra, o incluso, trabajar.\\

Sin embargo esto conlleva resgos de seguridad y protección de datos. 




\section{Objetivos del proyecto y logros conseguidos}
\label{sec:intro:objetivos}
El objetivo de este proyecto es modificar el algoritmo de firma y verificación de las transacciones de la \textit{blockchain} ARK, para hacerla resistente a ataques cuánticos.

\begin{itemize}
	\item Implementación del algoritmo UOV: Se ha implementado las funciones de generación de claves tanto públicas como privadas, la función de firma a partir de la clave privada y la función de verificación de la misma con la clave pública. Además ha sido necesario implementar la aritmética de cuerpo finito de $2^7$ elementos.
	\item Integrar el algoritmo UOV en la \textit{blockchain} ARK para comprobar su funcionamiento: Se ha modificado el algoritmo de firma dado en la \textit{blockchain} por el algoritmo UOV para aumentar la seguridad.

\end{itemize}


\section{Estructura de la memoria}
%Se describirán los capítulos que tiene la memoria, indicando qué contenidos habrá en cada uno de ellos, para permitir al lector situarse ante el documento. 

A continuación se muestran los capítulos que presenta la memoria junto con una breve descripción de lo que contiene cada uno.

\begin{enumerate}
	\item Introducción: Presenta la motivación del proyecto, con una introducción a la computación cuántica y la \textit{blockchain}. También encontramos los objetivos que se persiguen con este trabajos.
	\item Planificación y costes: Definición de las entregas y seguimiento del proyecto. Además incluye el presupuesto del proyecto.
	\item Análisis del problema: Descripción de las funcionalidades y requisitos, y análisis de los objetivos que se muestran en la sección \ref{sec:intro:objetivos}.
	\item Diseño: En esta sección podemos encontrar el diseño de la implementación del algoritmo UOV y el diseño del ecosistema ARK, donde integraremos el algoritmo.
	\item Implementación: Se explicará el código de la implementación del algoritmo UOV y la aritemética implementada para el cuerpo finito de $2^7$ elementos.
	\item Evaluación y pruebas: Ejemplo de la firma de una transacción en el sistema ARK.
	\item Conclusiones
\end{enumerate}

\section{Contenidos teóricos para la comprensión del proyecto}

En los siguientes apartados se explica los contenidos claves de este proyecto.

\subsection{Computación cuántica}

\subsection{Algoritmo UOV}

\subsection{Blockchain}



\begin{itemize}
	\item Algoritmo cuántico: Son los algoritmos que pueden ser resueltos por un computador cuántico en tiempo polinómico.

	%\item Contratos inteligentes: Base de "propiedades inteligentes" que permiten definir mediante códigos de la Blockchain, la forma en la que los dispositivos reaccionan ante eventos que tienen lugar en su entorno. Llevan incorporada una máquina virtual que habilita la codificación y ejecución de programas software para determinar las condiciones sobre el intercambio de activos entre agentes.


 	\item Firma electrónica: Sirve para controlar la integridad de los datos y asegurar que la información procede de quien dice ser su remitente, garantiza que la información que se almacena o se envía no ha sido modificada. Controla la auditoría del documento \cite{firmaDigital}. 


	\item Criptosistemas asimétricos: Cada usuario posee una clave pública y otra privada. El usuario cifrará con la clave privada del usuario y descifrará con la clave pública del usuario que haya mandado el mensaje, que previamente se la habrá mandado a dicho usuario. En algunos criptosistemas se utilizan claves compartidas que se calculan a partir de la clave privada de un usuario A y la clave pública de un usuario B. El algoritmo UOV es de este tipo, es decir, que necesitaremos claves privadas y públicas para firmar y verificar las firmas.


	\item Resumen o \textit{Hash}: Es el resultado de aplicar una función que transforma un mensaje que longitud variable en uno de longitud fija, denominada función hash. Es el resultado de calcular el resto módulo n con n la longitud fija. Al aplicar la función hash a un fichero, si se modifica algún dato del mismo cambiará su hash y por tanto se sabrá si ha sido manipulado desde que se envió. Así podemos conseguir la integridad del mensaje


	\item \textit{Blockchain}: Sistemas de almacenamiento de información que se divide en bloque de datos enlazados mediante los hash. A cada bloque se le asocia un hash a partir del bloque anterior, creando una lista enlazada, la búsqueda de información no es muy óptima si hay un número elevado de bloques. %Para la búsqueda eficiente en \textit{blockchain} se usan los árboles merkle.
	
\textit{Blockchain} por si mismo no soluciona los problemas de los sistemas de la información y la comunicación, pero permiten impulsar modificaciones orientadas a crear soluciones más robustas, implicando conocer donde hay que usar las \textit{blockchain} y cual es la infraestructura \cite{blockchain}.


	%\item Árboles Merkle: Árboles binarios con funciones hash, cada nodo tiene con máximo dos hijos, no hay ciclos. El cálculo de los hash de los padres se hace combinando los hash de los hijos. La integridad se obtiene inclueyendo en los bloques el valor del nodo raíz en lugar de añadir el valor de todos los datos protegidos por los bloques, reducimos además la información de la cabecera.
	
	
	A lo largo del desarrollo de este trabajo tendremos presentes dos tecnologías, la computación cuántica y las cadenas de bloques. 

La computación cuántica constituye un nuevo paradigma de la informática basado en los principios de la teoría cuántica. La computación clásica funciona con bits cuyos valores pueden ser 0 o 1, mientras que la computación cuántica funciona con bit cuánticos o cúbits, donde son una combinación de 0 y 1, pudiendo tomar ambos valores a la vez, esto se denomina la superposición cuántica de los estados \cite{computacioncuantica-criptografia}.

La superposición cuántica aporta gran capacidad de procesamiento, lo que hace posible resolver de manera eficiente problemas de mayor complejidad como la factorización de enteros, el algoritmo discreto y la simulación cuántica, que a día de hoy con los ordenadores clásicos son difíciles de romper. 

Otro aspecto importante de la física cuántica relacionado con la superposición es el entrelazamiento de las partículas\cite{cumputacioncuanticaclasica}. Esto es, si dos partículas en algún instante han interactuado retienen un tipo de conexión y pueden entrelazarse formando pares. Esto permite que aunque los cúbits estén separados interactúen entre sí. Con estos dos aspectos la capacidad de procesamiento aumenta considerablemente, cuántos más cúbits la capacidad de procesamiento aumenta considerablemente.

La evolución de la tecnología se ha basado principalmente en la reducción de los transistores para aumentar la velocidad, llegando a escalas de tan solo algunas decenas de nanómetros. Esto tiene un límite y es la eficiencia, puesto que al seguir disminuyendo el tamaño podrían dejar de funcionar correctamente. De ahí surge la necesidad de descubrir nuevas tecnologías, la computación cuántica \cite{computacioncuanticawiki}.

El estudio de las tecnologías cuánticas se inició en 1980, donde surgieron teorías con la posibilidad de realizar cálculos cuánticos. En la década de los 90 se empezó a poner en práctica algunas teoría, apareciendo los primeros algoritmos cuánticos, primeras aplicaciones cuánticas y las primera máquinas diseñadas para realizar cálculos cuánticos.\\



Por otro lado tenemos las cadenas de bloques o \textit{blockchain}. Esta tecnología permite verificar, validar, rastrear todo tipo de información, ya sean contratos inteligentes, transacciones financieras, certificados digitales o firmas, que será el centro de este proyecto.

Los datos que almacenan cada bloque son transacciones válidas, información referente a ese bloque y la relación con el bloque anterior mediante el \textit{hash}, por tanto el bloque tiene un lugar específico dentro de la cadena. De esta forma si hay una alteración en un determinado bloque se verá reflejado en su \textit{hash} y en el de los bloques posteriores, haciendo que la cadena que la información de la cadena no se pueda perder, modificar o eliminar. 

Las aplicaciones de las cadenas de bloques son diversas entre ellas se encuentra la salud o la firma de documentos en las notarías. En el primer caso, cada centro  de salud podría tener el historial médico de cualquier paciente, de una forma segura y evitando falsificaciones, estos historiales se encontrarían en nodos distribuidos de forma descentralizada de forma que tuvieran un acceso rápido y seguro. En el segundo caso será en el que nos centraremos a lo largo de este proyecto. Hoy día la firma de documentos o transacciones por parte de un usuario es un problema puesto que se pueden copiar con facilidad, pero con \textit{blockchain} no podrían ser falsificadas debido a la propiedad de validación y rastreo de los datos.\\

Las \textit{blockchain} por si mismas serían vulnerables a ataques cuánticos, pues su única línea de defensa sería el algoritmo de firma de los bloques. Las cadenas de bloques actualmente son seguras, puesto que un ordenador clásico no tiene la capacidad de cómputo necesaria para descifrar cada bloque, obtener la información y volver a firmar todos los bloques sin dejar huella. Por eso para hacer una \textit{blockchain} resistente es necesario tener un criptosistema que no se pueda romper con computación cuántica, como por ejemplo el algoritmo UOV, ver sección \ref{sec:implementacion}. 

\end{itemize}


